眾聞 港大學生會候選會長曾於國家開發銀行、北京科技公司實習 稱沒接觸中聯辦 立場惹爭議

眾聞
港大學生會候選會長曾於國家開發銀行、北京科技公司實習 稱沒接觸中聯辦 立場惹爭議

撰文: 記者吳婉英 | 發佈日期: 24.01.19 | 最後更新: | 2019-01-24 01:39:14

請支持《眾新聞》，成為訂戶

港大學生會周年大選將於下周（1月28日至2月1日）舉行，就學生會幹事會、學苑、校園電視、普選評議員等多個議席進行投票。學苑、校園電視等候選人的橫額、易拉架均見於港大中山廣場及黃克競樓平台一帶的當眼處，但學生會幹事會4名候選人的卻不見蹤影。

學生會幹事會共有14個議席，然而，今年僅得一個3人內閣「蒼傲」參選，另有1人單獨競逐常務祕書一職。港大學生的焦點主要落於「蒼傲」3名候選幹事：候選會長鄭鎮熙、候選內務副會長張信一、候選大學事務秘書李鎔津。他們的背景、政治立場、處理內務的能力引起爭議。

周年大選選舉委員會本周一連5日於中山廣場舉行中央諮詢大會，讓港大學生向各候選人提出問題及意見。「蒼傲」候選會長鄭鎮熙正，昨日在大會上被問到曾否到內地實習或交流、其職業生涯規劃為何，他回應指：「我的確有去到內地一啲機構實習。職業生涯規劃嘅話……我希望我而家可以做好campaign活動先。」

鄭鎮熙現正就讀港大理學院五年級，其facebook顯示他主修統計，副修數學及電腦科學。據知他中學就讀於油麻地津貼中學基督教香港信義會信義中學。翻查鄭鎮熙的LinkedIn履歷，他去年曾於北京兩間公司實習，分別是「國家開發銀行北京總行」國際合作業務局（Global Cooperation Department）及 「北京時代淩宇科技股份有限公司」物聯網研究院（IoT R&D department） ，前者為直屬中國國務院的政策性金融機構，後者為智慧城市解決方案供應商（如交通系通、建築物照明系統、售票系統等），公司董事長兼總裁黃孝斌是北京市政協委員。其客戶包括多個中國城市的政府部門、大學及私人公司等，如北京市公安局、南寧市政府、三門核電廠、廣西體育中心、北京科技大學、長沙洲際酒店等。

此前，他曾於兩間本地公司市場研究公司「Aristo Market Research & Consulting Company Limited」任電話訪問員，以及於杏壇教育（Apricot Education）任數學科導師。

「蒼傲」候選會長鄭鎮熙，去年曾於北京「國家開發銀行北京總行」及 「北京時代淩宇科技股份有限公司」實習。眾新聞製圖
眾新聞記者在大會後再向鄭鎮熙查詢，為何他到國家開發銀行及北京時代淩宇科技股份有限公司實習，他回應指：「因為我自己報㗎囉。」

網上有資料顯示，去年7月底，北京時代淩宇科技股份有限公司一批高層，包括董事長兼總裁黃孝斌、副總裁王國金、物聯網研究院院長蔣輝及副院長樊勇等，與一批「受香港學生活動委員會派遣」、即將結束實習期的香港學生合影，相中包括鄭鎮熙。

「蒼傲」候選會長鄭鎮熙（左二）與北京時代淩宇科技股份有限公司高層及其他香港實習生合照。網上圖片

鄭鎮熙透過什麼機構報實習，是否經過常辦中港交流活動的「香港學生活動委員會」？「唔係，我自己搵嘅。」即是自行電郵履歷自薦？「唔係，佢哋會有招聘㗎嘛。」他續解釋，國家開發銀行是經JIJIS（教資會資助大學網上招聘平台）找到，而北京時代淩宇科技股份有限公司是經朋友得知，「係有朋友推薦嘅，咁我就自己send封email去。」他指，該朋友並非港大同學，而是就讀其他大學，具體身份則不便透露，「我有啲朋友，之前實習完，佢哋知道我好希望體驗內地創科。」為何希望體驗內地創科？「因為香港冇吖嘛。」香港都有科技公司？「咁少吖嘛，同埋而家內地發展智慧城市好……嗰個㗎嘛。」

LinkedIn顯示，鄭鎮熙現時仍時國家開發銀行實習生。他向眾新聞澄清，他於該年8月底已完成國家開發銀行的實習，只是未更新資料。鄭鎮熙LinkedIn截圖

中聯辦幫拉票？「我哋都想有人幫我哋拉票」
據鄭鎮熙稱，「蒼傲」沒有任何政治連繫，在政治光譜中屬「民主派」、理念與「民主黨」最接近。不過，他指尊重大學或取消戴耀廷教席、取締香港民族黨是公平判決、主流香港人支持政府DQ議員、初一旺角衝突有黑幫介入等言論，令外界憂慮港大學生會被「染紅」、「滲透」。

有人於港大民主牆上張貼字句，揶揄「蒼傲」就大學或取消戴耀廷教席、政府DQ議員等議題上表示「尊重」校方決定，呼籲學生投票反對「蒼傲」。何君健攝

「蒼傲」背後是否獲任何組織支持？鄭鎮熙稱：「我都想呀，點解冇人企出嚟為我哋發聲，我之前都話我反對……譬如我話UGL係香港法例嘅漏洞，我都話過平反六四，都冇人幫我出聲。」那麼，在參選前或後的任何時間，他們有否直接或間接接觸過中聯辦的任何相關人士？「完全冇。」中聯辦有沒有幫手拉票？「我哋都想有人幫我哋拉票。」中聯辦都想？「我哋都……我哋一直希望搵到一啲學生幫我哋拉票啫。」

「蒼傲」在學苑訪問透露，3名候選幹事是在平安夜的一場飯局中認識，一拍即合，遂組閣參選。鄭鎮熙在諮詢大會至少兩次被問到該場飯局的搞手身份、地點等詳情，他回應是「friend搭friend」的飯局，拒絕透露地點及其他參與者身份。記者在會後再問鄭鎮熙為何有此場合，他解釋：「聖誕節，我冇拖拍，friend見我一個人，咪叫我去囉。」鄭又指，參與飯局的全部是學生。至於有沒有中聯辦或其他組織成員參與？他答：「冇。」

在中央諮詢大會上，普選評議員（左）及學苑編委會（右）候選人都準備了大疊政綱小冊子，供學生取閱，但「蒼傲」僅提供小量單張（中間兩款）。何君健攝

港大生三問劉曉波 候選副會長兩答經濟發展
昨日的諮詢大會上，「蒼傲」繼續遭窮追猛打，港大學生就新彊再教育營、劉曉波等中國人權議題，以及《國歌法》、港獨、自決等多個政治議題，連番詢問「蒼傲」的立場取態，亦有問及部分校園內務問題。

有學生提到，劉曉波起草《零八憲章》 後，夫婦二人分別被監禁、軟禁多年，問「蒼傲」如何評論中國政府的行為。候選內務副會長張信一最初回應指，中國是個大國，很多事情發生，每日都有錯誤、可怕的事發生，「例如劉曉波事件，我們強烈譴責（For example, the Liu Xiaobo incident, we condemn that very strongly.）」但他續指，觀乎中國整體，要留意也有很多好事在發生，他作為讀經濟的學生，中國的經濟在過去40年取得奇蹟般的發展。

提問者表示，他是問「蒼傲」對於中國政府而非對中國的看法。張信一再回答，很多中國的經濟發展亦是由中國政府促使；提問者再追問，中國政府禁止劉曉波出國治療、非法軟禁劉霞，他想候選人評論中國政府的行為，而非中國政府在經濟發展、世界藍圖的角色，要求張信一「正面回答」。張再答，他們予以強烈譴責，並感到遺憾（We strongly condemn it and express regret to it.）。有學生隨後批評，「蒼傲」是「顧左右而言他」，經同學3次提問後才作正面回應，令他「失望至極」。

「蒼傲」候選內務副會長張信一。何君健攝
《國歌條例草案》今日於立法會首讀及二讀，有學生問候選會長對《國歌法草案》有何看法、「蒼傲」對此會否作公開的立場表達。鄭鎮熙指，他們認為 《國歌法》當中「部分字眼模糊」，希望當局界定清楚，「由於法例未正式通過，我哋保留表態權利。」提問者追問，鄭認為有哪些字眼模糊、有問題，他再答：「我唔係專業嘅法律學者，我對呢方面冇咩意見。」

自決是否港人選項？ 蒼傲3人分開表述
有學生引述鄭鎮熙早前接受校園電視訪問時指「對旺角騷動，很多報紙傳媒都報道了有不法份子甚至黑社會的介入」，要求鄭列舉一份報紙說明。鄭最初表示不記得，被提問者質疑是否「信口開河」，鄭回應指，他當時只是根據記憶作答。提問者續質問，鄭會否就其言論向抗爭者及香港市民道歉，候選內務副會長張信一表示他代為道歉。提問者再問候選會長會否道歉，鄭鎮熙強調，事件中「疑似」黑幫介入，他相信有這樣的可能，故不打算道歉。

此外，鄭鎮熙被連番追問他對港獨及政府取締香港民族黨的取態。鄭鎮熙提到，他認為派香港獨立的傳單是可以的，隨即被問到為何應取締民族黨，他解釋，民族黨被取締不止因派傳單一個原因，他相信法律框架下有公正的裁決。台下學生追問，民族黨被取締有什麼原因，鄭則表示不清楚事件詳情。有學生及後再問，既然他不清楚事件，為何認為政府的做法公平；鄭回應，因為他相信香港有完善的法律。

鄭鎮熙和就讀文學士及法學士的李鎔津隨即被問到，香港有沒有不公正的法律、法律是否100%公平。李鎔津先答，她認為香港的法律並非100%完善，有進步、修改的空間。鄭鎮熙表示，看法與李相同，法律有不完善之處，正在改進中。鄭此番言論被批評邏輯混亂。

諮詢大會尾聲時，「蒼傲」被問到自決是否港人的選項，鄭鎮熙回應指，內閣 3名候選幹事將各自表態，他本人認為香港人有權選擇前途；張信一表示，他認為香港人有自決權，但不認為港獨是個理性的選項；李鎔津指，她認為香港人可決定自己的未來。

「蒼傲」 3名候選幹事的回應屢遭抨擊。有學生批評，候選人的答覆不外乎「尊重」、「保留表態權利」、「不清楚」、「再溝通」，對不同議題均未有清晰表態，說法「人云亦云」，連「看守學生會」都不如。另有人提到，張信一及李鎔津在大會上「個樣好彷徨」，奉勸二人可不與鄭鎮熙組莊（it's not too late to quit）。另一學生指，候選人「連立場都冇」、言論「前後矛盾」，才會受到同學不斷質詢。

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

「蒼傲」候選會長鄭鎮熙，去年曾於北京「國家開發銀行北京總行」及 「北京時代淩宇科技股份有限公司」實習。眾新聞製圖

中國香港大學

紅底

「蒼傲」候選會長鄭鎮熙（左二）與北京時代淩宇科技股份有限公司高層及其他香港實習生合照。網上圖片

泛民，本土有冇對策
人地呢招由回歸前用到而家。

LinkedIn顯示，鄭鎮熙現時仍時國家開發銀行實習生。他向眾新聞澄清，他於該年8月底已完成國家開發銀行的實習，只是未更新資料。鄭鎮熙LinkedIn截圖

有人於港大民主牆上張貼字句，揶揄「蒼傲」就大學或取消戴耀廷教席、政府DQ議員等議題上表示「尊重」校方決定，呼籲學生投票反對「蒼傲」。何君健攝

在中央諮詢大會上，普選評議員（左）及學苑編委會（右）候選人都準備了大疊政綱小冊子，供學生取閱，但「蒼傲」僅提供小量單張（中間兩款）。何君健攝

「蒼傲」候選內務副會長張信一。何君健攝

學生會幹事會共有14個議席，然而，今年僅得一個3人內閣「蒼傲」參選，另有1人單獨競逐常務祕書一職。

中門大開，連上莊既人都搵唔到

睇咗小小條片, 覺得呢條友先係三個裏面既話事人.

反而下邊D同學好高質

點會自己搵北上交流
擺明係梯隊

關sir

推

呢三條友乜都唔知,

乜嘢都無態度.

真係建議大家睇吓,

原來好好睇

乜撚都話唔知唔識唔熟, 但係又話覺得政府做得啱喎.

越睇越好笑, 笑到嘔電.